<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Linux on Хакерские заметки</title>
    <link>//localhost:1313/ru/tags/linux/</link>
    <description>Recent content in Linux on Хакерские заметки</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ru</language>
    <lastBuildDate>Sat, 15 Mar 2025 12:12:41 +0100</lastBuildDate><atom:link href="//localhost:1313/ru/tags/linux/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Основы безопасности в Linux | Конспект</title>
      <link>//localhost:1313/ru/posts/linux-security-fundamentals/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Mar 2025 12:12:41 +0100</pubDate>
      
      <guid>//localhost:1313/ru/posts/linux-security-fundamentals/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://books.google.de/books/about/Linux_Security_Fundamentals.html?id=9g0CEAAAQBAJ&amp;amp;redir_esc=y&#34;&gt;Linux Security Fundamentals by David Clinton&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Многоуровневая стратегия защиты должна сочетать предотвращение, мониторинг и планы восстановления для обеспечения безопасности Linux-систем.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;идеи&#34;&gt;ИДЕИ:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ответственное использование ресурсов включает защиту личных прав и неприкосновенности цифровой частной жизни всех пользователей ваших систем.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Большинство современных устройств с сетевым подключением представляют потенциальные уязвимости, которыми могут воспользоваться злоумышленники для проникновения.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Кибермоббинг и киберсталкинг - распространённые угрозы, которые используют социальные сети для координации атак против отдельных людей.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Понимание структуры URL поможет идентифицировать подозрительные веб-сайты, особенно для защиты от фишинговых атак и мошеннических сайтов.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Даже если ваши данные не украдены, другие скомпрометированные системы могут использоваться злоумышленниками для атак на третьи стороны.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Шифрование данных в состоянии покоя и в движении является фундаментальным методом защиты от несанкционированного доступа к конфиденциальной информации.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Сетевые сканеры, такие как Nmap и Wireshark, важны для обнаружения открытых портов и выявления несанкционированных устройств в сети.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Создание отдельных сред для разработки, тестирования и производства помогает изолировать потенциально опасное экспериментальное программное обеспечение от реальных данных.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Многофакторная аутентификация добавляет уровень защиты, требуя как то, что вы знаете, так и то, что у вас есть.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Киберпреступники используют методы социальной инженерии, чтобы обмануть людей и заставить их раскрыть конфиденциальную информацию или учетные данные для входа.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Конфигурация сетевого сегментирования с использованием брандмауэров и маршрутизаторов может значительно улучшить изоляцию ресурсов и предотвратить распространение атак.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Межсетевые экраны работают, проверяя каждый пакет данных, перемещающийся к устройству или от него, и разрешая или отклоняя его.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Публичные базы данных уязвимостей, такие как NVD, предоставляют критическую информацию для регулярного сканирования на наличие известных проблем безопасности.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Системы мониторинга и обнаружения вторжений могут предупреждать администраторов о подозрительной активности до того, как произойдет серьезное нарушение безопасности.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Утечка паролей из одного взломанного сервиса может позволить хакерам получить доступ к другим вашим учетным записям при повторном использовании паролей.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Песочницы изолируют среды выполнения, чтобы тестировать новое программное обеспечение или потенциально вредоносный код без риска для всей системы.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Регулярное обновление программного обеспечения является критически важным для защиты систем от эксплуатации известных уязвимостей и недавно обнаруженных угроз.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Полные, регулярные и проверенные резервные копии ваших данных и систем обеспечивают лучшую защиту от программ-вымогателей и других катастрофических атак.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Разрешение пользователям устанавливать и запускать непроверенное программное обеспечение создает серьезные риски; использование доверенных репозиториев повышает безопасность.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Тщательно управляйте доступом к физическим устройствам; злоумышленники могут быстро установить вредоносное ПО через USB-порты без должного контроля.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Резервное копирование должно включать весь системный стек, включая конфигурации, приложения, журналы, учетные записи и пользовательские данные.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Обязательные меры контроля доступа обеспечивают строгие правила, которые трудно или невозможно обойти даже пользователям с административными правами.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ключи шифрования должны тщательно храниться, поскольку утеря ключа сделает зашифрованные данные недоступными даже для законных пользователей.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Стратегия восстановления после сбоя должна учитывать как RPO (целевая точка восстановления), так и RTO (целевое время восстановления).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Подход инфраструктуры с нулевым доверием предполагает, что угрозы могут существовать как внутри, так и вне сети, требуя постоянной проверки.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;выводы&#34;&gt;ВЫВОДЫ:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Эффективная безопасность требует многоуровневого подхода, включающего превентивные меры и стратегии смягчения последствий в случае неизбежных нарушений.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Люди часто являются самым слабым звеном в безопасности, поэтому обучение пользователей имеет решающее значение для предотвращения угроз социальной инженерии.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Отключенные от сети резервные копии, хранящиеся в географически разных местах, обеспечивают наиболее надежную защиту от программ-вымогателей.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Компромисс между безопасностью и удобством является постоянной проблемой; понимание своих приоритетов - основа для принятия решений.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Изоляция ресурсов действует как цифровой эквивалент водонепроницаемых отсеков на корабле, ограничивая ущерб при компрометации одной системы.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Принцип наименьших привилегий, предоставляющий каждому пользователю только необходимые для работы права доступа, существенно снижает поверхность атаки.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Непрерывный мониторинг и регулярные проверки защищенности необходимы для обнаружения новых уязвимостей в постоянно меняющемся ландшафте угроз.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Шифрование критически важно, но его надежность зависит от сложности использованных алгоритмов и надлежащего управления ключами.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Виртуализация и контейнеризация обеспечивают мощные инструменты для создания изолированных сред и ограничения распространения вредоносного ПО.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Для создания комплексной стратегии безопасности необходимо понимание уязвимостей на всех уровнях - аппаратном, программном и человеческом.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;цитаты&#34;&gt;ЦИТАТЫ:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;С большой силой приходит большая ответственность.&amp;rdquo; - Дэвид Клинтон, цитируя дядю Человека-паука&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;Если у вас есть данные, то вы должны обеспечить наличие надежного и практичного плана их резервного копирования.&amp;rdquo; - Дэвид Клинтон&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;Компьютеры усиливают ваши сильные стороны. Насколько бы много вы ни могли запомнить, как бы быстро вы ни могли вычислять&amp;hellip; это никогда не приблизится к масштабу того, что вы можете сделать с вычислительным устройством и сетью.&amp;rdquo; - Дэвид Клинтон&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;Интернет никогда не забывает.&amp;rdquo; - Дэвид Клинтон&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;Понимая, как легко обнаружить так много информации о вашей организации, вы должны начать укреплять свои позиции.&amp;rdquo; - Дэвид Клинтон&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;Киберпреступники не славятся своей честностью.&amp;rdquo; - Дэвид Клинтон&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;Пароль тем лучше, чем он длиннее, сложнее и уникальнее.&amp;rdquo; - Дэвид Клинтон&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;Удачное решение, которое вы выберете, будет отражать ваши конкретные потребности.&amp;rdquo; - Дэвид Клинтон&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;Учитывая, что вы почти наверняка станете мишенью множества злонамеренных атак со временем, и учитывая, что некоторые из этих атак обязательно добьются хотя бы некоторого успеха, имеет смысл попытаться ограничить ущерб, который они причиняют.&amp;rdquo; - Дэвид Клинтон&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;Подозрительные загрузки подозрительны не просто так. Не будьте тем, кто откроет дверь вредоносному ПО, которое уничтожит ваши ИТ-активы.&amp;rdquo; - Дэвид Клинтон&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;Самое большое препятствие при работе с ИТ-безопасностью - это люди в комнате. Всё было бы намного проще, если бы нам не приходилось учитывать вмешательство человека.&amp;rdquo; - Дэвид Клинтон&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;Не все регуляторные требования полезны и разумны.&amp;rdquo; - Дэвид Клинтон&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;Из всех элементов большинства, если не всех, стандартов регулирования, один включает сохранение данных.&amp;rdquo; - Дэвид Клинтон&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;Ваша способность быстро восстановиться после сбоя будет зависеть от того, где в настоящее время хранятся ваши резервные копии и, не менее важно, в каком формате они хранятся.&amp;rdquo; - Дэвид Клинтон&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;Вы должны понимать вашу систему, ваши потребности и риски, с которыми вы сталкиваетесь, достаточно хорошо, чтобы шифровать только то, что необходимо - не больше и не меньше.&amp;rdquo; - Дэвид Клинтон&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;Видимость системы: чем больше вы её получаете, тем лучше.&amp;rdquo; - Дэвид Клинтон&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;привычки&#34;&gt;ПРИВЫЧКИ:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Тщательно анализируйте информацию, публикуемую в социальных сетях, чтобы предотвратить раскрытие конфиденциальных личных или корпоративных данных.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Регулярно проверяйте, не были ли ваши учетные данные скомпрометированы, используя такие сервисы как &amp;ldquo;Have I Been Pwned?&amp;rdquo;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Никогда не используйте один и тот же пароль на нескольких сайтах, чтобы предотвратить эффект домино при взломе одной учетной записи.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Применяйте многофакторную аутентификацию для всех критически важных учетных записей для защиты от несанкционированного доступа.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Используйте менеджер паролей для создания и безопасного хранения сложных, уникальных паролей для каждой учетной записи.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Поддерживайте обновленное программное обеспечение, оперативно устанавливая патчи безопасности для всех систем и приложений.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Регулярно сканируйте свою сеть с помощью Nmap для выявления неожиданно открытых портов и несанкционированных устройств.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Используйте шифрование для хранения конфиденциальных данных, особенно на мобильных устройствах, которые могут быть утеряны или украдены.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Шифруйте все чувствительные данные при передаче через сеть с помощью протоколов, таких как HTTPS и VPN.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Создавайте и тестируйте полные резервные копии критически важных систем не реже одного раза в неделю.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Храните резервные копии в нескольких географических местах для защиты от физических катастроф, затрагивающих одно местоположение.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Создавайте изолированные среды для тестирования нового программного обеспечения перед развертыванием в производственной среде.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ограничивайте физический доступ к серверам и сетевой инфраструктуре, используя замки и системы контроля доступа.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Контролируйте использование USB-устройств, которые могут представлять значительные риски для безопасности, внедряя корпоративную политику.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Перед посещением веб-сайта или нажатием на ссылку в электронном письме внимательно проверяйте полный URL-адрес.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Регулярно просматривайте новости технологической безопасности, чтобы быть в курсе новых угроз и уязвимостей.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Используйте только проверенные, доверенные репозитории для установки программного обеспечения вместо скачивания из случайных источников.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Блокируйте экран при уходе от компьютера, чтобы предотвратить несанкционированный доступ во время вашего отсутствия.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Проводите регулярные оценки уязвимостей и тесты на проникновение, чтобы выявить слабые места в системе безопасности.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Внедряйте наблюдение и оповещения для быстрого обнаружения необычной или подозрительной активности в системах.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;факты&#34;&gt;ФАКТЫ:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Распространенные кибератаки включают фишинг, программы-вымогатели, атаки типа &amp;ldquo;человек посередине&amp;rdquo; и различные формы вредоносного ПО.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Интернет вещей (IoT) представляет значительные риски безопасности из-за множества плохо защищенных подключенных устройств.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Шифрование использует математические алгоритмы для преобразования читаемого текста в нечитаемый для любого, кто не обладает ключом.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;IPv4 позволяет использовать чуть более 4 миллиардов уникальных адресов, в то время как IPv6 предоставляет практически неограниченное адресное пространство.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Злоумышленники часто атакуют новые серверы менее чем через минуту после их первоначального запуска.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Массивные утечки данных затронули миллионы учетных записей в крупных компаниях, включая Target, LinkedIn, Yahoo и Marriott.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Устройства, подключенные к общедоступным Wi-Fi сетям, особенно уязвимы для атак типа &amp;ldquo;человек посередине&amp;rdquo; и перехвата данных.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Хорошие пароли должны содержать не менее 8 символов, включая буквы, цифры и специальные символы.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Программы-вымогатели шифруют данные жертвы и требуют выкуп, обычно в криптовалюте, за ключ дешифрования.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Сетевые порты предоставляют стандартные точки входа для определенных сервисов, например, порт 80 для HTTP и порт 22 для SSH.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Цепочка блоков использует криптографические хеши для создания неизменяемой цепочки блоков, обеспечивающих проверяемую и необратимую запись транзакций.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Важные оценки, связанные с резервным копированием, включают RPO (целевую точку восстановления) и RTO (целевое время восстановления).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Разница между симметричным и асимметричным шифрованием заключается в использовании одного общего ключа против пары публичного/приватного ключей.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;DMZ (демилитаризованная зона) в сетевой архитектуре создает буферный слой между доверенной и недоверенной сетями.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Протокол DNS преобразует удобочитаемые доменные имена в числовые IP-адреса, необходимые для маршрутизации.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wireshark позволяет анализировать отдельные пакеты данных, проходящие через сеть, включая их источник, назначение и содержимое.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Большинство современных дистрибутивов Linux включают инструменты управления репозиториями, такие как APT или YUM, для безопасной установки программного обеспечения.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Серверы бастионов (также известные как jump-боксы) в сетевой архитектуре обеспечивают единую контролируемую точку входа в сеть.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Оценки уязвимостей часто используют показатель CVSS (Common Vulnerability Scoring System) для ранжирования серьезности обнаруженных проблем.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Сбои жестких дисков для резервного копирования - обычное явление, поэтому критически важные данные должны храниться в нескольких местах.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;источники&#34;&gt;ИСТОЧНИКИ:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;TCP RFC 793 и IP RFC 791 - оригинальные документы запроса на комментарии для протоколов TCP и IP&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Shodan.io - поисковая система для нахождения подключенных к интернету серверов и медиа-устройств&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Have I Been Pwned? (haveibeenpwned.com) - служба проверки скомпрометированных учетных данных&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Internet Archive (archive.org) - хранилище исторических версий веб-страниц&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ZDNet (zdnet.com) - технологический новостной сайт&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;AWS Certified Cloud Practitioner Study Guide - книга Дэвида Клинтона и Бена Пайпера&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gmail - сервис электронной почты Google&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ubuntu Bible - книга Дэвида Клинтона в соавторстве с Крисом Негусом&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Security Content Automation Protocol (SCAP) - стандарт для автоматизированного управления уязвимостями&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;National Vulnerability Database (NVD) - правительственная база данных уязвимостей&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;OWASP (Open Web Application Security Project) - проект безопасности с открытым исходным кодом&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nmap (nmap.org) - сетевой инструмент для сканирования и обнаружения устройств&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wireshark - анализатор сетевых пакетов&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;SSL Server Test (ssllabs.com/ssltest) - инструмент для проверки конфигурации TLS&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Let&amp;rsquo;s Encrypt (letsencrypt.org) - бесплатный центр сертификации для шифрования веб-сайтов&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Certbot (certbot.eff.org) - инструмент для автоматизации установки сертификатов Let&amp;rsquo;s Encrypt&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Docker (docker.com) - платформа контейнеризации&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;VirtualBox (virtualbox.org) - программное обеспечение для виртуализации&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kali Linux - дистрибутив Linux, оптимизированный для операций безопасности&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;OpenVAS - система оценки уязвимостей с открытым исходным кодом&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Snort IDS - система обнаружения вторжений с открытым исходным кодом&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Recon-ng - платформа разведки с открытым исходным кодом&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Firefox, Chrome и другие веб-браузеры&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;рекомендации&#34;&gt;РЕКОМЕНДАЦИИ:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Установите менеджер паролей для создания и безопасного хранения уникальных, сложных паролей для каждой учетной записи.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Внедрите многофакторную аутентификацию для всех критических учетных записей, используя приложение-аутентификатор или аппаратный токен.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Регулярно обновляйте все операционные системы и программное обеспечение, автоматизируя процесс обновления через встроенные инструменты.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Создавайте полные резервные копии всех важных данных и систем не реже одного раза в неделю.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Тестируйте процесс восстановления из резервных копий ежемесячно, чтобы убедиться, что данные могут быть успешно восстановлены.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Внедрите сегментацию сети, чтобы изолировать общедоступные службы от критически важных внутренних систем с помощью брандмауэров.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Проводите регулярные оценки уязвимостей, используя инструменты, такие как OpenVAS или Nessus, чтобы выявить потенциальные угрозы.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Используйте шифрование для всех конфиденциальных данных, как при хранении, так и при передаче через сети.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Храните резервные копии в географически разных местах, используя как локальные, так и облачные решения для дополнительной защиты.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Разрабатывайте и внедряйте всесторонний план реагирования на инциденты для восстановления после нарушений безопасности, минимизируя потери.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Обучайте пользователей распознавать фишинговые атаки и другие методы социальной инженерии, проводя регулярные тренинги.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Используйте принцип наименьших привилегий, предоставляя пользователям доступ только к необходимым для их работы ресурсам.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Внедрите системы обнаружения вторжений, такие как Snort, для мониторинга подозрительной сетевой активности и оповещения.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Установите и настройте межсетевые экраны как на уровне сети, так и на уровне хоста, тщательно контролируя входящий и исходящий трафик.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Используйте песочницы или виртуальные машины для тестирования нового или подозрительного программного обеспечения перед установкой.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Отключите или удалите неиспользуемые службы и программное обеспечение, чтобы уменьшить поверхность атаки вашей системы.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Проверяйте целостность загружаемого программного обеспечения, сравнивая контрольные суммы с опубликованными на официальных сайтах.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Внедрите политику принесенных устройств, регулирующую использование личных устройств в корпоративной сети, включая мобильные устройства.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ограничьте использование USB-устройств в критически важных системах, отключив автозапуск и требуя сканирования перед использованием.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Проводите ежегодные внешние тесты на проникновение, чтобы выявить уязвимости, которые могут быть пропущены внутренними оценками.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
      <content>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://books.google.de/books/about/Linux_Security_Fundamentals.html?id=9g0CEAAAQBAJ&amp;amp;redir_esc=y&#34;&gt;Linux Security Fundamentals by David Clinton&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Многоуровневая стратегия защиты должна сочетать предотвращение, мониторинг и планы восстановления для обеспечения безопасности Linux-систем.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;идеи&#34;&gt;ИДЕИ:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ответственное использование ресурсов включает защиту личных прав и неприкосновенности цифровой частной жизни всех пользователей ваших систем.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Большинство современных устройств с сетевым подключением представляют потенциальные уязвимости, которыми могут воспользоваться злоумышленники для проникновения.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Кибермоббинг и киберсталкинг - распространённые угрозы, которые используют социальные сети для координации атак против отдельных людей.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Понимание структуры URL поможет идентифицировать подозрительные веб-сайты, особенно для защиты от фишинговых атак и мошеннических сайтов.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Даже если ваши данные не украдены, другие скомпрометированные системы могут использоваться злоумышленниками для атак на третьи стороны.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Шифрование данных в состоянии покоя и в движении является фундаментальным методом защиты от несанкционированного доступа к конфиденциальной информации.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Сетевые сканеры, такие как Nmap и Wireshark, важны для обнаружения открытых портов и выявления несанкционированных устройств в сети.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Создание отдельных сред для разработки, тестирования и производства помогает изолировать потенциально опасное экспериментальное программное обеспечение от реальных данных.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Многофакторная аутентификация добавляет уровень защиты, требуя как то, что вы знаете, так и то, что у вас есть.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Киберпреступники используют методы социальной инженерии, чтобы обмануть людей и заставить их раскрыть конфиденциальную информацию или учетные данные для входа.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Конфигурация сетевого сегментирования с использованием брандмауэров и маршрутизаторов может значительно улучшить изоляцию ресурсов и предотвратить распространение атак.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Межсетевые экраны работают, проверяя каждый пакет данных, перемещающийся к устройству или от него, и разрешая или отклоняя его.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Публичные базы данных уязвимостей, такие как NVD, предоставляют критическую информацию для регулярного сканирования на наличие известных проблем безопасности.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Системы мониторинга и обнаружения вторжений могут предупреждать администраторов о подозрительной активности до того, как произойдет серьезное нарушение безопасности.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Утечка паролей из одного взломанного сервиса может позволить хакерам получить доступ к другим вашим учетным записям при повторном использовании паролей.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Песочницы изолируют среды выполнения, чтобы тестировать новое программное обеспечение или потенциально вредоносный код без риска для всей системы.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Регулярное обновление программного обеспечения является критически важным для защиты систем от эксплуатации известных уязвимостей и недавно обнаруженных угроз.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Полные, регулярные и проверенные резервные копии ваших данных и систем обеспечивают лучшую защиту от программ-вымогателей и других катастрофических атак.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Разрешение пользователям устанавливать и запускать непроверенное программное обеспечение создает серьезные риски; использование доверенных репозиториев повышает безопасность.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Тщательно управляйте доступом к физическим устройствам; злоумышленники могут быстро установить вредоносное ПО через USB-порты без должного контроля.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Резервное копирование должно включать весь системный стек, включая конфигурации, приложения, журналы, учетные записи и пользовательские данные.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Обязательные меры контроля доступа обеспечивают строгие правила, которые трудно или невозможно обойти даже пользователям с административными правами.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ключи шифрования должны тщательно храниться, поскольку утеря ключа сделает зашифрованные данные недоступными даже для законных пользователей.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Стратегия восстановления после сбоя должна учитывать как RPO (целевая точка восстановления), так и RTO (целевое время восстановления).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Подход инфраструктуры с нулевым доверием предполагает, что угрозы могут существовать как внутри, так и вне сети, требуя постоянной проверки.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;выводы&#34;&gt;ВЫВОДЫ:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Эффективная безопасность требует многоуровневого подхода, включающего превентивные меры и стратегии смягчения последствий в случае неизбежных нарушений.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Люди часто являются самым слабым звеном в безопасности, поэтому обучение пользователей имеет решающее значение для предотвращения угроз социальной инженерии.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Отключенные от сети резервные копии, хранящиеся в географически разных местах, обеспечивают наиболее надежную защиту от программ-вымогателей.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Компромисс между безопасностью и удобством является постоянной проблемой; понимание своих приоритетов - основа для принятия решений.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Изоляция ресурсов действует как цифровой эквивалент водонепроницаемых отсеков на корабле, ограничивая ущерб при компрометации одной системы.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Принцип наименьших привилегий, предоставляющий каждому пользователю только необходимые для работы права доступа, существенно снижает поверхность атаки.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Непрерывный мониторинг и регулярные проверки защищенности необходимы для обнаружения новых уязвимостей в постоянно меняющемся ландшафте угроз.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Шифрование критически важно, но его надежность зависит от сложности использованных алгоритмов и надлежащего управления ключами.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Виртуализация и контейнеризация обеспечивают мощные инструменты для создания изолированных сред и ограничения распространения вредоносного ПО.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Для создания комплексной стратегии безопасности необходимо понимание уязвимостей на всех уровнях - аппаратном, программном и человеческом.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;цитаты&#34;&gt;ЦИТАТЫ:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;С большой силой приходит большая ответственность.&amp;rdquo; - Дэвид Клинтон, цитируя дядю Человека-паука&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;Если у вас есть данные, то вы должны обеспечить наличие надежного и практичного плана их резервного копирования.&amp;rdquo; - Дэвид Клинтон&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;Компьютеры усиливают ваши сильные стороны. Насколько бы много вы ни могли запомнить, как бы быстро вы ни могли вычислять&amp;hellip; это никогда не приблизится к масштабу того, что вы можете сделать с вычислительным устройством и сетью.&amp;rdquo; - Дэвид Клинтон&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;Интернет никогда не забывает.&amp;rdquo; - Дэвид Клинтон&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;Понимая, как легко обнаружить так много информации о вашей организации, вы должны начать укреплять свои позиции.&amp;rdquo; - Дэвид Клинтон&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;Киберпреступники не славятся своей честностью.&amp;rdquo; - Дэвид Клинтон&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;Пароль тем лучше, чем он длиннее, сложнее и уникальнее.&amp;rdquo; - Дэвид Клинтон&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;Удачное решение, которое вы выберете, будет отражать ваши конкретные потребности.&amp;rdquo; - Дэвид Клинтон&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;Учитывая, что вы почти наверняка станете мишенью множества злонамеренных атак со временем, и учитывая, что некоторые из этих атак обязательно добьются хотя бы некоторого успеха, имеет смысл попытаться ограничить ущерб, который они причиняют.&amp;rdquo; - Дэвид Клинтон&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;Подозрительные загрузки подозрительны не просто так. Не будьте тем, кто откроет дверь вредоносному ПО, которое уничтожит ваши ИТ-активы.&amp;rdquo; - Дэвид Клинтон&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;Самое большое препятствие при работе с ИТ-безопасностью - это люди в комнате. Всё было бы намного проще, если бы нам не приходилось учитывать вмешательство человека.&amp;rdquo; - Дэвид Клинтон&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;Не все регуляторные требования полезны и разумны.&amp;rdquo; - Дэвид Клинтон&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;Из всех элементов большинства, если не всех, стандартов регулирования, один включает сохранение данных.&amp;rdquo; - Дэвид Клинтон&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;Ваша способность быстро восстановиться после сбоя будет зависеть от того, где в настоящее время хранятся ваши резервные копии и, не менее важно, в каком формате они хранятся.&amp;rdquo; - Дэвид Клинтон&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;Вы должны понимать вашу систему, ваши потребности и риски, с которыми вы сталкиваетесь, достаточно хорошо, чтобы шифровать только то, что необходимо - не больше и не меньше.&amp;rdquo; - Дэвид Клинтон&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;Видимость системы: чем больше вы её получаете, тем лучше.&amp;rdquo; - Дэвид Клинтон&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;привычки&#34;&gt;ПРИВЫЧКИ:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Тщательно анализируйте информацию, публикуемую в социальных сетях, чтобы предотвратить раскрытие конфиденциальных личных или корпоративных данных.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Регулярно проверяйте, не были ли ваши учетные данные скомпрометированы, используя такие сервисы как &amp;ldquo;Have I Been Pwned?&amp;rdquo;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Никогда не используйте один и тот же пароль на нескольких сайтах, чтобы предотвратить эффект домино при взломе одной учетной записи.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Применяйте многофакторную аутентификацию для всех критически важных учетных записей для защиты от несанкционированного доступа.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Используйте менеджер паролей для создания и безопасного хранения сложных, уникальных паролей для каждой учетной записи.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Поддерживайте обновленное программное обеспечение, оперативно устанавливая патчи безопасности для всех систем и приложений.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Регулярно сканируйте свою сеть с помощью Nmap для выявления неожиданно открытых портов и несанкционированных устройств.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Используйте шифрование для хранения конфиденциальных данных, особенно на мобильных устройствах, которые могут быть утеряны или украдены.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Шифруйте все чувствительные данные при передаче через сеть с помощью протоколов, таких как HTTPS и VPN.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Создавайте и тестируйте полные резервные копии критически важных систем не реже одного раза в неделю.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Храните резервные копии в нескольких географических местах для защиты от физических катастроф, затрагивающих одно местоположение.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Создавайте изолированные среды для тестирования нового программного обеспечения перед развертыванием в производственной среде.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ограничивайте физический доступ к серверам и сетевой инфраструктуре, используя замки и системы контроля доступа.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Контролируйте использование USB-устройств, которые могут представлять значительные риски для безопасности, внедряя корпоративную политику.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Перед посещением веб-сайта или нажатием на ссылку в электронном письме внимательно проверяйте полный URL-адрес.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Регулярно просматривайте новости технологической безопасности, чтобы быть в курсе новых угроз и уязвимостей.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Используйте только проверенные, доверенные репозитории для установки программного обеспечения вместо скачивания из случайных источников.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Блокируйте экран при уходе от компьютера, чтобы предотвратить несанкционированный доступ во время вашего отсутствия.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Проводите регулярные оценки уязвимостей и тесты на проникновение, чтобы выявить слабые места в системе безопасности.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Внедряйте наблюдение и оповещения для быстрого обнаружения необычной или подозрительной активности в системах.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;факты&#34;&gt;ФАКТЫ:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Распространенные кибератаки включают фишинг, программы-вымогатели, атаки типа &amp;ldquo;человек посередине&amp;rdquo; и различные формы вредоносного ПО.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Интернет вещей (IoT) представляет значительные риски безопасности из-за множества плохо защищенных подключенных устройств.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Шифрование использует математические алгоритмы для преобразования читаемого текста в нечитаемый для любого, кто не обладает ключом.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;IPv4 позволяет использовать чуть более 4 миллиардов уникальных адресов, в то время как IPv6 предоставляет практически неограниченное адресное пространство.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Злоумышленники часто атакуют новые серверы менее чем через минуту после их первоначального запуска.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Массивные утечки данных затронули миллионы учетных записей в крупных компаниях, включая Target, LinkedIn, Yahoo и Marriott.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Устройства, подключенные к общедоступным Wi-Fi сетям, особенно уязвимы для атак типа &amp;ldquo;человек посередине&amp;rdquo; и перехвата данных.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Хорошие пароли должны содержать не менее 8 символов, включая буквы, цифры и специальные символы.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Программы-вымогатели шифруют данные жертвы и требуют выкуп, обычно в криптовалюте, за ключ дешифрования.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Сетевые порты предоставляют стандартные точки входа для определенных сервисов, например, порт 80 для HTTP и порт 22 для SSH.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Цепочка блоков использует криптографические хеши для создания неизменяемой цепочки блоков, обеспечивающих проверяемую и необратимую запись транзакций.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Важные оценки, связанные с резервным копированием, включают RPO (целевую точку восстановления) и RTO (целевое время восстановления).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Разница между симметричным и асимметричным шифрованием заключается в использовании одного общего ключа против пары публичного/приватного ключей.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;DMZ (демилитаризованная зона) в сетевой архитектуре создает буферный слой между доверенной и недоверенной сетями.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Протокол DNS преобразует удобочитаемые доменные имена в числовые IP-адреса, необходимые для маршрутизации.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wireshark позволяет анализировать отдельные пакеты данных, проходящие через сеть, включая их источник, назначение и содержимое.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Большинство современных дистрибутивов Linux включают инструменты управления репозиториями, такие как APT или YUM, для безопасной установки программного обеспечения.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Серверы бастионов (также известные как jump-боксы) в сетевой архитектуре обеспечивают единую контролируемую точку входа в сеть.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Оценки уязвимостей часто используют показатель CVSS (Common Vulnerability Scoring System) для ранжирования серьезности обнаруженных проблем.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Сбои жестких дисков для резервного копирования - обычное явление, поэтому критически важные данные должны храниться в нескольких местах.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;источники&#34;&gt;ИСТОЧНИКИ:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;TCP RFC 793 и IP RFC 791 - оригинальные документы запроса на комментарии для протоколов TCP и IP&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Shodan.io - поисковая система для нахождения подключенных к интернету серверов и медиа-устройств&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Have I Been Pwned? (haveibeenpwned.com) - служба проверки скомпрометированных учетных данных&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Internet Archive (archive.org) - хранилище исторических версий веб-страниц&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ZDNet (zdnet.com) - технологический новостной сайт&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;AWS Certified Cloud Practitioner Study Guide - книга Дэвида Клинтона и Бена Пайпера&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gmail - сервис электронной почты Google&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ubuntu Bible - книга Дэвида Клинтона в соавторстве с Крисом Негусом&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Security Content Automation Protocol (SCAP) - стандарт для автоматизированного управления уязвимостями&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;National Vulnerability Database (NVD) - правительственная база данных уязвимостей&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;OWASP (Open Web Application Security Project) - проект безопасности с открытым исходным кодом&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nmap (nmap.org) - сетевой инструмент для сканирования и обнаружения устройств&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wireshark - анализатор сетевых пакетов&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;SSL Server Test (ssllabs.com/ssltest) - инструмент для проверки конфигурации TLS&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Let&amp;rsquo;s Encrypt (letsencrypt.org) - бесплатный центр сертификации для шифрования веб-сайтов&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Certbot (certbot.eff.org) - инструмент для автоматизации установки сертификатов Let&amp;rsquo;s Encrypt&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Docker (docker.com) - платформа контейнеризации&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;VirtualBox (virtualbox.org) - программное обеспечение для виртуализации&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kali Linux - дистрибутив Linux, оптимизированный для операций безопасности&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;OpenVAS - система оценки уязвимостей с открытым исходным кодом&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Snort IDS - система обнаружения вторжений с открытым исходным кодом&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Recon-ng - платформа разведки с открытым исходным кодом&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Firefox, Chrome и другие веб-браузеры&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;рекомендации&#34;&gt;РЕКОМЕНДАЦИИ:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Установите менеджер паролей для создания и безопасного хранения уникальных, сложных паролей для каждой учетной записи.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Внедрите многофакторную аутентификацию для всех критических учетных записей, используя приложение-аутентификатор или аппаратный токен.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Регулярно обновляйте все операционные системы и программное обеспечение, автоматизируя процесс обновления через встроенные инструменты.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Создавайте полные резервные копии всех важных данных и систем не реже одного раза в неделю.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Тестируйте процесс восстановления из резервных копий ежемесячно, чтобы убедиться, что данные могут быть успешно восстановлены.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Внедрите сегментацию сети, чтобы изолировать общедоступные службы от критически важных внутренних систем с помощью брандмауэров.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Проводите регулярные оценки уязвимостей, используя инструменты, такие как OpenVAS или Nessus, чтобы выявить потенциальные угрозы.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Используйте шифрование для всех конфиденциальных данных, как при хранении, так и при передаче через сети.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Храните резервные копии в географически разных местах, используя как локальные, так и облачные решения для дополнительной защиты.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Разрабатывайте и внедряйте всесторонний план реагирования на инциденты для восстановления после нарушений безопасности, минимизируя потери.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Обучайте пользователей распознавать фишинговые атаки и другие методы социальной инженерии, проводя регулярные тренинги.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Используйте принцип наименьших привилегий, предоставляя пользователям доступ только к необходимым для их работы ресурсам.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Внедрите системы обнаружения вторжений, такие как Snort, для мониторинга подозрительной сетевой активности и оповещения.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Установите и настройте межсетевые экраны как на уровне сети, так и на уровне хоста, тщательно контролируя входящий и исходящий трафик.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Используйте песочницы или виртуальные машины для тестирования нового или подозрительного программного обеспечения перед установкой.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Отключите или удалите неиспользуемые службы и программное обеспечение, чтобы уменьшить поверхность атаки вашей системы.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Проверяйте целостность загружаемого программного обеспечения, сравнивая контрольные суммы с опубликованными на официальных сайтах.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Внедрите политику принесенных устройств, регулирующую использование личных устройств в корпоративной сети, включая мобильные устройства.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ограничьте использование USB-устройств в критически важных системах, отключив автозапуск и требуя сканирования перед использованием.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Проводите ежегодные внешние тесты на проникновение, чтобы выявить уязвимости, которые могут быть пропущены внутренними оценками.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
