<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>AWS on Хакерские заметки</title>
    <link>//localhost:1313/ru/tags/aws/</link>
    <description>Recent content in AWS on Хакерские заметки</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ru</language>
    <lastBuildDate>Sun, 09 Mar 2025 18:12:41 +0100</lastBuildDate><atom:link href="//localhost:1313/ru/tags/aws/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Как разобраться с переездом в облако AWS без лишней головной боли</title>
      <link>//localhost:1313/ru/posts/aws-migration/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Mar 2025 18:12:41 +0100</pubDate>
      
      <guid>//localhost:1313/ru/posts/aws-migration/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;что-такое-облачная-миграция-простыми-словами&#34;&gt;Что такое облачная миграция, простыми словами&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Прежде чем углубляться в детали, давайте разберёмся, что вообще такое облачная миграция. По сути, это когда вы берёте все свои цифровые штуки — данные, приложения, всякие ИТ-ресурсы — и переносите их из своего офиса или дата-центра прямо в облако.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;почему-aws&#34;&gt;Почему AWS?&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Платите меньше за повседневную работу вместо огромных разовых трат&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Запускайте новые фичи и сервисы намного быстрее&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Легко подстраивайтесь под нагрузку — хоть больше, хоть меньше&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Крутая защита данных с кучей сертификатов и проверок от AWS&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Доступ из любой точки мира благодаря глобальной сети AWS&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;как-aws-помогает-с-миграцией&#34;&gt;Как AWS помогает с миграцией&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;У AWS есть понятная схема миграции, разбитая на три простых шага:&lt;/p&gt;</description>
      <content>&lt;h2 id=&#34;что-такое-облачная-миграция-простыми-словами&#34;&gt;Что такое облачная миграция, простыми словами&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Прежде чем углубляться в детали, давайте разберёмся, что вообще такое облачная миграция. По сути, это когда вы берёте все свои цифровые штуки — данные, приложения, всякие ИТ-ресурсы — и переносите их из своего офиса или дата-центра прямо в облако.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;почему-aws&#34;&gt;Почему AWS?&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Платите меньше за повседневную работу вместо огромных разовых трат&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Запускайте новые фичи и сервисы намного быстрее&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Легко подстраивайтесь под нагрузку — хоть больше, хоть меньше&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Крутая защита данных с кучей сертификатов и проверок от AWS&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Доступ из любой точки мира благодаря глобальной сети AWS&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;как-aws-помогает-с-миграцией&#34;&gt;Как AWS помогает с миграцией&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;У AWS есть понятная схема миграции, разбитая на три простых шага:&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;1-смотрим-что-у-нас-есть&#34;&gt;1. Смотрим что у нас есть&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Сначала надо понять, что у вас уже есть и чего вы хотите добиться после переезда в облако.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;что-нам-предстоит-сделать&#34;&gt;Что нам предстоит сделать&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Изучить ваши приложения:&lt;/strong&gt; Просто составим список всего, что у вас есть и как это взаимосвязано&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Оценим вашу готовность к переезду в облако:&lt;/strong&gt; Проверим, готова ли ваша компания к переменам&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Посчитаем, сколько денег сэкономите:&lt;/strong&gt; Сравним ваши текущие расходы с тем, сколько будете платить в AWS&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Проверим безопасность:&lt;/strong&gt; Разберемся, что нужно защитить и каким правилам следовать&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;2-фаза-мобилизации&#34;&gt;2. Фаза мобилизации&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Фаза мобилизации фокусируется на подготовке вашей организации к масштабной миграции.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;чем-мы-тут-займёмся&#34;&gt;Чем мы тут займёмся&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Напишите своему аккаунт-менеджеру или архитектору в AWS. Не знаете кто это? Без проблем, узнайте &lt;a href=&#34;https://aws.amazon.com/contact-us/sales-support/&#34;&gt;тут&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Собираем облачный фундамент:&lt;/strong&gt; Заводим аккаунты в AWS при помощи &lt;a href=&#34;https://docs.aws.amazon.com/controltower/latest/userguide/what-is-control-tower.html&#34;&gt;AWS Control Tower&lt;/a&gt;, настраиваем сеть и охрану периметра&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Набрасываем план переезда:&lt;/strong&gt; Придумываем, как перетащить разные приложения без лишней головной боли&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Прокачиваем команду:&lt;/strong&gt; Учим ребят работать с AWS и осваивать новые сервисы и подходы&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Запускаем конвейер миграции:&lt;/strong&gt; Собираем крутую команду, инструменты и процессы для плавного переезда&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;3-фаза-переезда-и-апгрейда&#34;&gt;3. Фаза переезда и апгрейда&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Тут мы уже реально всё переносим и прокачиваем наши приложения в облаке.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;что-будем-делать&#34;&gt;Что будем делать&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Перетаскиваем приложения:&lt;/strong&gt; Используем стратегию &amp;ldquo;6 R&amp;rdquo;, о которой расскажем чуть ниже&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Проверяем, что всё работает:&lt;/strong&gt; Убеждаемся, что приложения не сломались после переезда&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Делаем всё ещё лучше:&lt;/strong&gt; Настраиваем облако так, чтобы тратить меньше денег и получать больше скорости&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Перестраиваем рабочие процессы:&lt;/strong&gt; Привыкаем жить в облаке&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;💡 ”6 R&amp;quot; (или &amp;ldquo;6 R Strategy&amp;rdquo;) - это методология AWS для миграции приложений в облако, включающая шесть подходов: Rehost (простой перенос), Replatform (лёгкая настройка), Refactor (полная переделка), Replace (полная замена), Retire (выбрасывание) и Retain (оставление как есть). Эта стратегия помогает организациям определить оптимальный способ миграции для каждого приложения в их инфраструктуре.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;6-способов-переехать-в-облако&#34;&gt;6 способов переехать в облако&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&#34;1-просто-перенос-как-есть&#34;&gt;1. Просто перенос (как есть)&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Берём и переносим приложения в AWS без всяких изменений. Самый быстрый вариант, но можно упустить много крутых возможностей облака.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;2-лёгкая-настройка&#34;&gt;2. Лёгкая настройка&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Немного подкручиваем приложения, чтобы получить заметные плюшки, но не трогаем их основу.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;3-полная-переделка&#34;&gt;3. Полная переделка&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Перекраиваем приложения специально для облака, используя сервисы AWS. Так можно выжать максимум из облака, но придётся попотеть.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;4-полная-замена&#34;&gt;4. Полная замена&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Просто берём и меняем старые программы на новые, часто переходим с обычных лицензий на подписки (SaaS).&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;5-выбрасываем-на-свалку&#34;&gt;5. Выбрасываем на свалку&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Прощаемся с приложениями, которые уже не нужны или заменились чем-то лучшим.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;6-оставляем-как-есть&#34;&gt;6. Оставляем как есть&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Особо важные штуки, которые пока не готовы к переезду, оставляем работать по-старому.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;как-всё-сделать-по-уму&#34;&gt;Как всё сделать по уму&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&#34;составляем-чёткий-план&#34;&gt;Составляем чёткий план&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;В хорошем плане миграции должно быть:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Список всех ваших программ и чем они связаны!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Что переносить в первую очередь, а что потом?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Сколько людей, инструментов и денег понадобится?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Сроки и контрольные точки?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Как будем держать всех в курсе происходящего?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4 id=&#34;держим-всё-под-контролем&#34;&gt;Держим всё под контролем&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Настраиваем систему управления, чтобы:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Все понимали, кто и как принимает решения&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Изменения вносились без хаоса&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Соблюдались все правила и законы&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Деньги тратились с умом&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4 id=&#34;безопасность-на-первом-месте-но-без-паники&#34;&gt;Безопасность на первом месте, но без паники&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Безопасность нужно продумать по всему маршруту миграции:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Включаем AWS Identity and Access Management (IAM), чтобы только свои могли добраться до данных&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Шифруем всё что можно — и когда данные лежат, и когда летают по сети&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Подключаем AWS CloudTrail и CloudWatch, чтобы видеть, кто и что делает&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Настраиваем сетевую защиту с помощью групп безопасности и сетевых ACL&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;ящик-с-инструментами-от-aws&#34;&gt;Ящик с инструментами от AWS&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;AWS даёт кучу классных инструментов, которые помогут с переездом:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://docs.aws.amazon.com/application-discovery/latest/userguide/what-is-appdiscovery.html&#34;&gt;AWS Application Discovery Service&lt;/a&gt;: Собирает инфу о ваших локальных дата-центрах&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://aws.amazon.com/dms/&#34;&gt;AWS Database Migration Service (DMS)&lt;/a&gt;: Поможет перетащить базы данных без долгих простоев&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://aws.amazon.com/application-migration-service/&#34;&gt;AWS Application Migration Service&lt;/a&gt;: Автоматом перекинет ваши приложения в облако&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://aws.amazon.com/migration-hub/&#34;&gt;AWS Migration Hub&lt;/a&gt;: Все в одном месте, чтобы следить за всей миграцией&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;как-разобраться-с-типичными-проблемами&#34;&gt;Как разобраться с типичными проблемами&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&#34;старьё-тоже-надо-куда-то-деть&#34;&gt;&lt;strong&gt;Старьё тоже надо куда-то деть&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Старые приложения часто бывают капризными. Вот что можно сделать:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Упаковать их в контейнеры с Docker и запустить на Amazon ECS или EKS&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Использовать AWS Application Migration Service, чтобы перенести сложные приложения без изменений&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Для самых рисковых приложений придумать поэтапный переезд&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4 id=&#34;как-перетаскивать-данные-без-боли&#34;&gt;Как перетаскивать данные без боли&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Чтобы не потерять данные и не остановить бизнес надолго:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Для больших объёмов берём &lt;a href=&#34;https://aws.amazon.com/datasync/&#34;&gt;AWS DataSync&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;А для баз данных — специальные инструменты вроде &lt;a href=&#34;https://aws.amazon.com/dms/&#34;&gt;AWS DMS&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4 id=&#34;чтобы-бизнес-не-заметил-переезда&#34;&gt;Чтобы бизнес не заметил переезда&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Как сделать так, чтобы клиенты не поняли, что вы что-то меняете:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Тщательно протестировать всё перед переключением&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Придумать, как быстро откатить каждый кусок миграции, если что-то пойдёт не так&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Для самых важных приложений использовать подход blue-green (когда новая версия запускается параллельно со старой)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;реальный-пример-как-один-банк-переехал-в-aws&#34;&gt;Реальный пример: как один банк переехал в AWS&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Вот как одна средняя финансовая компания успешно перебралась в AWS:&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;что-у-них-было&#34;&gt;Что у них было&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Больше 150 приложений на своих серверах&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Старое железо, которое постоянно тормозило, а новое оборудование месяцами не поступало в дата-центр&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Расходы на поддержку и никакой гибкости&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4 id=&#34;как-они-решили-проблему&#34;&gt;Как они решили проблему&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Тщательно разобрались, что у них есть, и разделили на группы&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Собрали специальную команду облачных экспертов&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Переезжали потихоньку, растянув всё на 18 месяцев&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;60% приложений просто перенесли как есть, 25% слегка подкрутили, а 15% основательно переделали&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4 id=&#34;что-в-итоге-получилось&#34;&gt;Что в итоге получилось&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Сэкономили 30% на инфраструктуре&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Стали запускать новые приложения и эксперементы в полтора раза быстрее&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Теперь не боятся, что что-то сломается и всё встанет (благодаря Multi-AZ в AWS)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Стало гораздо безопаснее благодаря сервисам AWS&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;и-что-теперь&#34;&gt;И что теперь?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Миграция в AWS — это как переезд в новую квартиру: хлопотно, но потом гораздо лучше живётся. Главное — хорошо всё спланировать, подготовиться и не останавливаться на достигнутом. Если всё сделать правильно — будет меньше проблем и больше выгоды.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;И помните, что переезд в облако — это не просто техническая штука, а серьёзные изменения для всей компании. Меняются процессы, люди учатся новому, технологии работают по-другому. Но если всё сделать с умом, ваша организация сможет быть намного быстрее, гибче и круче конкурентов.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;с-чего-начать&#34;&gt;С чего начать&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Если думаете о переезде в AWS, для начала посмотрите, какие у вас есть приложения и зачем вам вообще облако. А дальше действуйте по плану из этой статьи — так вы точно не заблудитесь в облаках и выжмете из AWS максимум пользы.&lt;/p&gt;
</content>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
